.. header::

  .. class:: right
  
    R.M.

.. Proporzione immagini: ([px]*1.5) cm

=================
Sistemi Operativi
=================

Definizione di sistema operativo
================================

Una definizione di sistema operativo è molto difficile da dare in senso generale. Potrebbe essere una sorta di mediazione tra l'hardware e l'utente. Un sistema operativo è un programma che è in esecuzione sempre quando il computer è acceso, un programma che serve ad eseguire tutti gli altri programmi.

Un sistema operativo deve svolgere molti compiti, come la **protezione e la sicurezza**, quindi è responsabile dell'allocazione e del controllo delle risorse.

Consideriamo un sistema dove c'è un solo utente che può eseguire un solo programma alla volta. Ci sarà uno spazio in memoria riservato al sistema operativo e da una locazione di memoria in poi verranno caricati i programmi utente. Questa potrebbe essere la struttura di un sistema embedded.

algoritmo
  Sequenza di passi semplici e non ambigui da eseguire per risolvere un determinato problema.
processo
  Immagine dinamica di un programma in esecuzione, anche chiamato istanza.

In ogni sistema ci sono due tipi di fasi, quelle dove si fanno molti calcoli, *CPU bound* e quelle dove si legge e si scrive sulle periferiche, *I/O bound*. Le prime sono molto veloci poichè vengono eseguite a frequenze dell'ordine del gigahertz, ad esempio 10^-8 s, mentre la seconda è molto lenta, circa 10^-3 s.

Questa architettura è altamente inefficiente poichè la CPU è inutilizzata la maggior parte del tempo. Perciò si è deciso di usare dei terminali e creare un sistema multiutente, definito **time sharing**. Ogni terminale aveva il suo lasso di tempo per eseguire il programma, che se non terminava nel tempo prestabilito veniva congelato e ripreso dopo il tempo per gli altri terminali.

Oggi invece si usa un sistema **mutitasking**, cioè con l'impressione che tutto funzioni in maniera simultanea. Si può introdurre anche un sistema di priorità che consente a programmi di avere la preferenza sugli altri.

Struttura di un calcolatore
===========================

- La parte principale è la **CPU**, che contiene dei registri di una certa lunghezza di bit, detta *parola* o *word*.
- La **memoria centrale** è divisa in celle, sempre di lunghezza equivalente ad una parola ed è collegata alla cpu attraverso un **bus**.
- Una memoria opzionale, o *memoria di massa*, è connessa al bus di sistema, attraverso un *controller*, cioè una CPU dedicata al dialogo con l'hardware della periferica.

Un sistema non è legato ad un particolare controller, ma è costruito in maniera modulare e permette l'uso di diversi *driver* per dialogare con il controller.

Come si fa a sapere quando una periferica di I/O ha finito?
-----------------------------------------------------------

- Una maniera è quella di fare un *polling* alla periferica ad una frequenza costante. Ovviamente, questo metodo ha un costo molto elevato.
- Un'altra maniera è quella di sfruttare gli **interrupt**, un segnale asincrono che viene lanciato quando la periferica ha finito, che il sistema, una volta rilevato, andrà a gestire secondo politiche prestabilite.
  
  Gli interrupt si possono anche utilizzare per, ad esempio, segnalare la fine di uno slice di tempo in un sistema time sharing.

Una CPU può funzionare in due modi, *user mode* e *kernel mode*. Quest'ultima permette di poter eseguire operazioni potenzialmente dannose o che sfruttano le risorse del sistema. Un processo eseguito dall'utente può richiedere l'intervento del sistema operativo tramite una **system call**. Nell'eseguire la system call il sistema può anche controllare la liceità del processo di eseguire quella chiamata.

Per velocizzare i tempi di trasferimento tra le periferiche di I/O e la CPU, si utilizza la *cache*, cioè una memoria interna alla CPU, che server per mantenere "vicini" alla CPU dei dati che vengono acceduti spesso. La cache di tipo L1 è interna alla CPU, la cache di tipo L2 è per il bus.

Il linguaggio C
===============

hello.c
-------

.. code-block:: c

  #include <stdio.h>
  
  int main() {
    puts("Hello, world!\n");
    return 0;
  }

Il C non è un linguaggio *Object Oriented*, ma è un linguaggio **procedurale**. Il C non ha metodi, ma ha **funzioni**. 
Il *main* ritorna un int, che è un codice di errore: 0 se il programma termina correttamente, un altro valore 
altrimenti. Come argomenti del *main* non ho nulla, perchè non ho valori a linea di comando. La funzione *printf*, print 
formatted, prende una stringa come argomento, terminata dalla *sequenza di escape* *\n*, invio a capo. Le linee 
precedute da *#* sono direttive per il **preprocessore** di C. I file ".h" contengono le signature dei metodi, non tutto 
il codice, per consentire al compilatore di controllare la correttezza sintattica dell'invocazione del metodo.

Esempi di direttive del preprocessore sono:

.. code-block:: c

  #include <stdio.h> // importa una libreria
  #define N 10 // definsce una macro

Dopo la compilazione si passa il controllo al **linker** che collega i file con il codice dei metodi al sorgente creato. 
All'atto pratico però, si effettua solo una chiamata al compilatore, in questo modo::

  $ gcc hello.c
  $ ls
  a.out hello.c
  $ ./a.out
  Hello, world!
  
  $ gcc hello.c -o hello -l
  $ ./hello
  Hello, world!

Similitudini con Java
---------------------

I primitivi sono gli stessi di java, insieme alla sintassi. Il costo di un int, però, non è scritto da nessuna parte 
nella specifica.

Input/Output
------------

In C esiste l'input e l'output formattato e non formattato. *printf* è un esempio di funzione per output formattato. Un 
esempio:

.. code-block:: c

  printf("Il valore di i è %d\n", i);
  printf("Il valore di pi è %.2f\n", PI); // solo due cifre dopo la virgola, 3.14

*scanf* è un esempio di funzione per l'input formattato, un esempio:

.. code-block:: c

  scanf("%d", &i);

Errori
------

Il C non ha una segnalazione degli errori molto esplicativa, spesso infatti si vede questo errore senza molto significato::

  segmentation fault

Array
-----

Gli array in C si dichiarano come in Java, l'unica differenza è che la dimensione va dichiarata subito e spesso lo si fa 
con una macro. Esempio:

.. code-block:: c

  #define SIZE 10
  
  int a[SIZE];
  
  int i;
  for(i=0; i<SIZE; i++) {
    a[i] = 0;
  }

Se cerco di accedere ad un indice inesistente di un array, ho un comportamento indefinito. Dipende da come sono posti 
nella memoria i dati relativi al programma in esecuzione.

Un array in C è definito come un **indirizzo di memoria** della prima locazione dell'array.
Ad esempio:

.. code-block:: c

  int a[SIZE];
  
  f(a, SIZE);
  
  // funzione
  void f(int p[], int w);

Visibilità
----------

In C e in java, le variabili locali e globali sono trattate allo stesso modo. Le variabili locali **adombrano**, cioè 
nascondono, le variabili globali all'interno di un metodo.

Valori booleani
---------------

Il tipo booleano in C non esiste. Per usare un booleano servirebbe un solo bit, ma ciò sarebbe inefficiente e creerebbe una 
complessità aggiunta evitabile. Perciò in C si usano le variabili intere, cioè un valore nullo indica il falso, mentre un 
valore positivo indica il vero.

Puntatori
---------

.. code-block:: c

  int a[SIZE];
  int i = 7;
  
  f(a, SIZE); // ritorna un array di zeri
  g(i); // ritorna 7
  
  // funzioni
  void f(int p[], int w) {
    int i;
    for(i=0; i<SIZE; i++) {
        p[i] = 0;
    }
  }
  
  void g(int i) {
    i = 0;
  }

Perchè succede questo? Perchè alla funzione passo una locazione di memoria, quindi sovrascrivo i valori dell'array 
direttamente alle locazioni di memoria. Per fare questo con una variabile intera ho bisogno di due notazioni:

.. code-block:: c

  int x, *p;
  
  x = 42 // variabile 42
  p = 16 // non ha senso, ma scrivo l'indirizzo di memoria numero 16
  p = &x; // metto in p l'indirizzo della locazione di memoria a partire dal quale
          // la variabile x è memorizzata
  
  g(p); // effettivamente cambia la variabile x a zero
  
  // funzione
  void g(int *s) {
    *s = 0;
  }

*&* è detto operatore di **referenziazione**, mentre *\** è detto operatore di **dereferenziazione**.

.. code-block:: c

  char c, *s;
  int i, *p;
  
  c = 'A';
  i = 42;
  p = &i; // ora *p == i
  
  printf("%d\n", *p);
  *p = 7; // i ora vale 7
  scanf("%d", &i); // ora è spiegato perchè in scanf è importante
                   // dare un puntatore ad i

Quando assegno 42 all'intero *i*, ammesso che una cella di memoria sia di 16 bit e un intero costi 32 bit, posso mettere i 16 
bit più significativi o meno significativi in due celle. A seconda del compilatore C usato, i bit più significativi 
possono essere allocati sia nella prima, sia nella seconda cella.

Quando dichiaro un puntatore è importante anche specificare il tipo perchè ad esempio nella *printf* ho bisogno di sapere il 
tipo di variabile per mettere l'identificatore. È importante anche per sapere quante celle di memoria devo scrivere quando 
dereferenzio un puntatore.

Array e puntatori
-----------------

.. code-block:: c

  #define SIZE 154
  
  int main() {
    int eta[N]; // eta è un puntatore al primo elemento dell'array
    f(eta, N);
    return 0;
  }
  
  void f(int *a, int w) { // void f(int a[], int w) {
    // corpo della funzione
  }

Stringhe
--------

Una stringa di lunghezza fissata è implementata come un'array di caratteri:

.. code-block:: c

  char ciao[5] = "ciao";
  char mamma[6] = "mamma";
  
  char frase[10]; // per concatenare la *ciao* e *mamma* dovrò avere una funzione
                  // che prende due puntatori e due lunghezze degli array
  
Questa notazione è essenzialmente pesante, quindi in C si usa la convenzione che una stringa è un array di caratteri 
terminato dal carattere **END_OF_STRING**, definito dalla sequenza di escape "*\\0*".

Per stampare una stringa posso fare in questo modo:

.. code-block:: c

  printf("%s\n", ciao);

Per controllare la lunghezza di una stringa si procede in questo modo:

.. code-block:: c

  int strlen(char *s) {
    int i = 0, lung = 0;
    while (s[i] != '\0') {
        lung++;
        i++;
    }
    return lung;
  }

Aritmetica dei puntatori
------------------------

Esiste una funzione di libreria già pronta per controllare la lunghezza di una stringa, che sfrutta l'aritmetica dei 
puntatori:

.. code-block:: c

  #include <string.h>
  
  // main
  
  char *s = "ciao";
  printf("%d\n", strlen(s));

Ad esempio posso pensare che se aggiungessi 1 ad un puntatore di un intero, mi andrebbe a puntare alla locazione di memoria 
successiva a quella del puntatore. Non è sempre così perchè dipende dall'architettura dell'elaboratore usato, però in C 
esiste appunto l'aritmetica dei puntatori che permette di ovviare questo problema. L'implementazione reale di *strlen* 
potrebbe essere quindi questa:

.. code-block:: c

  int strlen(char *s) {
    int lung = 0;
    while(*s != '\0') {
        lung++;
        s++; // il puntatore modificato è quello locale, non quello globale
    }
    return lung;
  }

.. code-block:: c

  int main() {
    int n;
    char *s;
    // leggo la stringa
    n = strlen(s); // s punterà sempre alla prima locazione di memoria della stringa
  }

In C si può anche sottrarre due puntatori:

.. code-block:: c

  char *s, *t;
  t - s; // restituisce il numero di posizioni dell'array tra s e t

Strutture
---------

Se devo modellare un dato complesso come un insieme di dati semplici, devo usare una struttura, che mi permette di 
raggruppare queste variabili:

.. code-block:: c

  struct {
    char nome[100];
    char cognome[100];
    int matricola;
  } studente;
  
  // main
  
  struct studente s, *t; // struttura di tipo studente chiamata s
  s.matricola = 801749; // accedere al campo matricola
  t = &s;
  *t.matricola == t->matricola; // sintassi alternativa

.. code-block:: c

  int i;
  char *s;
  
  scanf("%s", s); // s è già un puntatore
  scanf("%d", &i); // i è una variabile, perciò ne ricavo il puntatore

Puntatore a funzione
--------------------

Un puntatore a una funzione è un puntatore che contiene l'indirizzo della prima locazione di memoria dove è mantenuta la 
funzione. Il nome di una funzione è un puntatore alla funzione omonima.

Allocazione dinamica della memoria
----------------------------------

Quando alloco memoria staticamente, devo sapere la quantità di memoria che mi serve a *compile time* e non posso 
variarla a *runtime*.

.. code-block:: c

  char *s; // non basta come allocazione dinamica
  scanf("%s", s);

In questo caso, *s* non è inizializzato, ma la *scanf* va a scrivere nell'indirizzo contenuto in *s*, che sarà un 
indirizzo random, spesso non appartenente alla memoria associata all'esecuzione del programma.

.. code-block:: c

  char s[100];
  scanf("%s", s);

In questo caso alloco un array di 100 elementi che però potrebbe non essere abbastanza per la stringa che devo inserire 
o al contrario essere sovrastimata per il caso considerato.

.. code-block:: c

  char *s;
  s = malloc(100); // non funziona, malloc non restituisce un puntatore a char
  scanf("%s", s);

*malloc* sta per **memory allocation** e alloca memoria a runtime e prende come argomento il numero di byte da allocare.

.. code-block:: c

  void *malloc(size_t n) { // signatura di malloc
    // implementazione
  }

Restituisce un puntantore a *void*, che si può vedere come un puntatore generico, non tipizzato. Per tipizzarlo posso 
usare un operatore di **cast**.

.. code-block:: c

  char és;
  s = (char *) malloc(100);
  scanf("%s", s);

Siccome non so quanti byte mi servono per memorizzare 100 caratteri, uso *sizeof* che mi permette di sapere il numero di 
byte occupati da un tipo fondamentale o una struttura, sulla macchina dove effettuo la compilazione. Un codice ottimale 
sarebbe questo:

.. code-block:: c

  puts("Inserisci dimensione: ");
  int size;
  scanf("%d", &size);
  
  char *s;
  s = (char *) malloc(size * sizeof(char));
  scanf("%s", s);

Struttura di un sistema operativo
=================================

Un sistema operativo può essere visto come qualcosa che offre servizi al suo utente. L'utente che beneficia di questi 
servizi non è necessariamente fisico, ma può essere un programma o una periferica.

Bisogna stabilire i confini tra i programmi utente e i programmi sistema. Ad esempio la GUI potrebbe essere considerata 
parte del sistema o parte dei programmi utente; se pensiamo ad un server, sicuramente la GUI non sarà installata.

Funzioni di un sistema operativo
--------------------------------

- Visibili

  - **Interfaccia con l'utente**: ad esempio un terminale o una GUI.
  - **Esecuzione di programmi e gestione degli errori**: garantire l'esecuzione di un programma e in caso di errori e prevenire il crash di sistema.
  - **Gestione di dispositivi di I/O**: dà alle varie periferiche delle direttive, per leggere a livello hardware dei dati.
  - **Gestione del file system**: garantisce un'interfaccia uniforme e semplificata all'accesso ai file sulla memoria di massa.
  - **Gestione delle comunicazioni**: garantisce un'interfaccia per la comunicazione tra processi, sulla stessa macchina o in remoto, oppure delle funzioni specifiche per la parallelizzazione dell'esecuzione dei programmi.
  
- Invisibili

  - **Assegnazione risorse, controllo e contabilizzazione**: controllo accessi e log dell'uso delle periferiche.
  - **Protezione e sicurezza**: controllo delle azioni di un programma utente, ad esempio che un programma non cerchi di accedere a memoria non assegnata a lui.

Implementazione di un sistema
-----------------------------

Ci sono vari approcci alla risoluzione dei problemi sopra citati.

Monolitico
  Un sistema usato dai primi personal computer, che non avevano nemmeno il bit di *kernel mode*, e che ad esempio non 
  controllavano gli accessi al livello hardware, direttamente dai programmi utente.
Stratificato
  Ogni strato rappresenta un livello di astrazione, ad esempio il primo livello può occuparsi del livello hardware, 
  mentre il secondo dell'interfaccia con l'utente.
Microkernel
  Il microkernel trattiene solo le funzioni fondamentali del sistema e le altre funzioni accessorie vengono spostate 
  nello *spazio utente*. Ad esempio, può essere spostata la gestione del file system.

Virtual machine
---------------

In un sistema stratificato, si può creare uno strato zero che contiene un software che permette di nascondere 
l'architettura reale del calcolatore, emulandone un'altra anche diversa. Esempi sono **VirtualBox**, **VMWare** e **Qemu**.

Programmazione concorrente
==========================

La programmazione concorrente o **multiprogrammazione** è la capacità del sistema operativo di effettivamente eseguire, o darne l'impressione, più processi nello stesso istante.

Programma
  È un concetto statico, cioè è il listato delle istruzioni da eseguire, che ad ogni avvio sarà sempre il medesimo.
Processo
  Un processo è dinamico, cioè ogni volta che eseguo un programma, esso è un'**istanza** del programma che risolve un'istanza del problema. Dinamico perchè, ad esempio, ad ogni esecuzione cambiano i dati su cui fare le operazioni.

Un processo non è altro che una enorme struttura dati. Ad esempio, il compilatore C produce un file eseguibile che è come una lunga stringa di istruzioni in codice macchina. Un processo quini è formato da:

- **Sezione di testo**: la parte dove è contenuto il listato delle istruzioni del programma.
- **Stack**: una **pila** di variabili statiche, cioè note a compile time, che sono accedute in modalità **LIFO** (Last In First Out).
- **Heap**: un "**mucchio**" dove sono inserite le variabili la cui grandezza è conosciuta solo durante l'esecuzione.
- **Program counter**: è un registro specializzato che memorizza l'indirizzo di memoria della prossima istruzione da eseguire.
- **Registri dell CPU**: i registri *general purpose* interni alla CPU.

Se congelassi un'istanza con tutti questi dati, potrei riscriverla opportunamente nella CPU e riprendere l'esecuzione a un tempo scelto. Se il tempo tra un backup e una ripresa dell'esecuzione è trascurabile, non si riesce a distinguere la reale pausa e si dà quell'effetto di avere tanti processi in esecuzione.

Quindi ogni processo ha uno **stato**:

- Pronto
- Esecuzione
- Attesa
- Nuovo
- Terminato

.. image:: images/stati.jpg
   :align: center
   :width: 16.35cm
   :height: 5.325cm

Scheduler
---------

Lo **scheduler**, letteralmente pianificatore, è il componente del sistema che prende le decisioni per cambiare di stato un processo. Esistono tre tipi di scheduler:

- **A breve termine**: essenziale, si occupa di scegliere un processo nella coda dei processi pronti ed eseguirlo. Deve essere molto veloce, poichè verrà eseguito molte volte.
- **A medio termine**: riporta i processi dalla memoria centrale, cioè dalla coda dei processi pronti, all'area di swap, nella memoria di massa. Lo fa perchè ad esempio il carico di CPU si alza improvvisamente e bisogna liberare la coda dei processi pronti.
- **A lungo termine**: si occupa di portare i processi dalla coda dei processi in stato nuovo, mantenuti nell'area di **swap**, nella coda dei processi pronti, per passarli allo scheduler a breve termine.

L'architettura descritta si estende facilmente anche ai processori multicore e ai sistemi multiprocessore. I processi non si spostano fisicamente quasi mai quando sono nella memoria centrale, ma cambiano solo di stato.

Cosa caratterizza un processo? Il **PCB** (Process Control Block) che è un descrittore del processo che contiene le informazioni descritte prima, più alcune informazioni per lo scheduler, ad esempio il tempo di permanenza nella coda dei processi pronti, l'indirizzo di memoria a partire dal quale è allocato il processo.

Lo scheduler opera in questo modo: nel momento in cui arriva un interrupt, il sistema congela il processo nel PCB, lo riporta nella coda dei processi pronti e serve l'interrupt. Terminata l'operazione associata all'interrupt, lo scheduler ridà la CPU ad un'altro processo scelto nella coda dei processi pronti. L'operazione di aggiornamento del PCB e ripresa dell'esecuzione è detta **context switch**.

Per mantenere in memoria il PCB, si usa una struttura di memoria detta *Linked List*. È una lista, formata da due puntatori, uno al PCB corrente e uno al prossimo nodo, come in figura.

.. image:: images/pcb.jpg
   :align: center
   :width: 7.395cm
   :height: 9.15cm

In questo modo, non duplico i PCB, bensì costruisco una nuova lista che punta agli stessi PCB, ma in ordine diverso. In questo modo posso avere le code dei processi pronti, in esecuzione e in attesa che puntano agli stessi PCB. È un notevole risparmio di memoria. Il vantaggio delle liste linkate è che posso aggiungere elementi anche in un punto interno alla lista.

Processi che creano altri processi
==================================

Esiste una funzione, *fork*, che un processo può invocare per duplicare se stesso. Duplicare un processo significa trovare nella memoria uno spazio abbastanza largo dove copiare il PCB del processo corrente e tutti i dati a lui collegati. Il sistema gestisce il nuovo processo come un qualsiasi altro processo.
Il nuovo processo parte ad eseguire l'istruzione successiva all'invocazione della *fork*.

Padre e figlio
--------------

.. code-block:: c

  #include <unistd.h>
  #include <stdio.h>
  
  int main(void) {
    pid_t p; // _t indica il nome di un tipo, mentre pid sta per Process Identificatotr
             // pid_t è un intero senza segno
    p = fork(); // duplica il processo e assegna il pid 0 al figlio
                // lasciando il suo pid al processo padre
    // fork();
    if (p == 0)
      puts("Sono il figlio\n");
    else
      puts("Sono il padre\n");
    return 0;
  }

Se togliessi il commento alla *fork*, avrei quattro processi in esecuzione, due col pid 0 e due con un altro pid, causando così la stampa di due "Sono il padre" e due "Sono il figlio".

Wait e stato d'uscita
---------------------

.. code-block:: c

  #include <unistd.h>
  #include <stdio.h>
  #include <sys/wait.h>

  int main(void) {

    pid_t p, p_ended;
    int status;
    
    printf("Processo originale, pid=%d\n", getpid());
    p = fork();
    if (p == 0) {
      printf("Sono il processo figlio (pid=%d, ppid=%d)\n", getpid(), getppid());
      // getpid restituisce 0, getppid restituisce il pid del padre
    } else {
      printf("Sono il processo padre (pid=%d), fork ha restituito %d\n", getpid(), p);
      puts("Attendo la terminazione del processo figlio...");
      p_ended = wait(&status); // il padre attende la fine di uno dei suoi figli
                               // status contiene il pid del processo terminato
      printf("%d ha terminato con stato %d\n", p_ended, status);
      puts("Il che significa");
      // le funzioni in maiuscolo sono macro che operano sul valore return del figlio
      if (WIFEXITED(status)) {
        puts(" che ha terminato autonomamente la sua esecuzione ");
        printf("restituendo &d\n", WEXITSTATUS(status));
      } else {
        puts(" che non ha terminato autonomamente la sua esecuzione\n");
      }
    }
    
    return 0;
  
  }
  
Il padre attende la morte del figlio grazie alla *wait*, controllando alla fine se il processo figlio è terminato correttamente o no. Le macro utilizzate per gestire lo stato di uscita sono contenute in ``sys/wait.h``.

.. note::

  ``WIFEXITED(status)``
    Ritorna un valore non nullo, se il figlio è uscito normalmente.
  ``WEXITSTATUS(status)``
    Valuta gli otto bit meno significativi di *status*, che sono stati settati da una chiamata ad *exit* o come argomento di un *return* nel main.

.. note::

  Per controllare se un bit ad una certa posizione di un intero è settato oppure no si può usare questa funzione:
  
  .. code-block:: c
  
    // ritorna 0 se non è settato, 1 altrimenti
    int check_set(int number, int position) {
      return ((number >> position) & 1);
    }
  
  Un semplice programma di esempio:
  
  .. code-block:: c
  
    #include <stdio.h>
    
    int main(void) {
      
      int number, position, result;
      
      puts("Number: ");
      scanf("%d", &number);
      
      puts("Position: ");
      scanf("%d", &position);
      
      if (check_set(number, position)) {
        puts("Set\n");
      } else {
        puts("Not set\n");
      }
      
      return 0;
    }
  
Scrittura alternata tra padre e figlio
--------------------------------------

.. code-block:: c

  #include <sys/types.h>
  #include <stdio.h>
  #include <unistd.h>

  int main(int argc, char **argv) {
  
    pid_t pid;
    int i, num_iterations;
    
    num_iterations = atoi(argv[1]); // atoi converte da stringa a intero
    
    pid = fork();
    
    for (i=0; i<num_iterations; i++) {
      if (pid > 0)
        puts("p");
      else
        puts("f");
      printf("%d ", i);
    }
    
    if (pid > 0) {
      wait(NULL);
      puts("Il processo figlio ha terminato\n");
    }
    
    return 0;
    
  }

Il padre esegue una *fork* e sia il figlio che il padre stampano *num_iterations* tokens formando un'unica stringa sul terminale. Bisogna aspettarsi che questa stringa contenga sia stampe del padre, che stampe del figlio, alternate secondo gli algoritmi di scheduling della CPU, cioè se la CPU sceglie di eseguire prima il figlio e poi il padre, oppure alternare i due.

Sleep sort
----------

Lo sleep sort prende dei valori a video e li stampa ordinati a video. Dopo che si è letto un numero intero *n*, si crea un nuovo processo figlio che aspetta *n* secondi e stampa il numero a video.

Questi processi, che riescono a risolvere un problema indipendentemente dagli altri, vengono detti **processi indipendenti**.

Le seguenti sono due implementazioni dell'algoritmo di sleep sort, la prima crea n+1 processi per ordinare n numeri, mentre la seconda lascia al processo padre una delle scritture.

.. code-block:: c

  #include <stdlib.h>
  #include <unistd.h>
  #include <sys/types.h>
  #include <sys/wait.h>
  #include <stdio.h>
  
  int main(int c, char **v) {
  
    int i, t;
    
    for (i=1; i<c; i++) {
      if (!fork()) { // vero solo se fork() è diverso da zero, quindi !fork() è zero
        t = atoi(v[i]);
        sleep(t);
        printf("%d\n", t);
        return 0;
      }
    }
    
    for (i=1; i<c; i++)
      wait(NULL);
  
  }

.. code-block:: c

  #include <stdlib.h>
  #include <unistd.h>
  #include <sys/types.h>
  #include <sys/wait.h>
  #include <stdio.h>

  int main(int c, char **v) {
  
    while (--c > 1 && fork()); 
    sleep(c = atoi(v[c]));
    //usleep(100000 * (c = atoi(v[c])));
    printf("%d\n", c);
    wait(NULL);
    return 0;
  
  }
  
Nel processo padre il ciclo rimane sempre vero e quindi esegue sempre il corpo nullo del *while*, creando un processo per ogni valutazione di *c*. Crea esattamente n-1 figli. Nel figlio il *while* è sempre falso, così può continuare e stampare il numero, avendo *c* decrementato fino al punto in cui è stato creato. Il processo padre al contrario termina il ciclo solo quando *c* vale 1 e stampa l'ultimo numero.

Eseguire un file eseguibile all'interno di un altro processo
------------------------------------------------------------

.. code-block:: c

  #include <unistd.h>
  #include <stdio.h>
  
  int main(void) {
  
    char *arg[] = { "/bin/ls", 0 }; // array di stringhe, primo indice: path eseguibile,
                                    // indici successivi: argomenti, fine argomenti: 0
    
    if (fork() == 0) {
      puts("Nel processo figlio:\n");
      execv(arg[0], arg); // sostituisce il codice del programma in esecuzione con quello
                          // dell'eseguibile specificato
      puts("Questa istruzione non verrà mai eseguita");
    }
    puts("L'esecuzione continua nel processo padre\n");
    
    return 0;
  
  }

Relazione tra processi e file
-----------------------------

Un processo può aprire un file in lettura e scrittura. I file aperti sono identificati da un numero che serve al sistema operativo per identificarlo nella tabella dei file aperti. Se apro un file ed eseguo una *fork*, esso è mantenuto anche dal figlio.


Indipendenza del processo figlio dal padre
------------------------------------------

.. code-block:: c

  #include <unistd.h>
  #include <stdio.h>
  
  int main(void) {
  
    if (!fork()) {
      _exit(0); // _exit esce istantaneamente
    }
    
    sleep(60);
    
  }

In questo codice si può vedere come il figlio possa morire e il padre continua la naturale esecuzione.

.. code-block:: c

  #include <unistd.h>
  #include <stdio.h>
  #include <sys/types.h>
  #include <sys/wait.h>
  
  void sighandler(int sig) { // stampa sig, il segnale ricevuto 
    printf("Intercettato il segnale %d\n", sig);
    wait(0);
  }
  
  int main(void) {
    
    sigset(SIGCHLD, &sighandler); // quando si intercetta un SIGCHLD, segnale inviato al padre
                                  // quando muore un figlio, si esegue sighandler
    
    if(!fork())
      _exit(0);
  
    sleep(60);
    puts("Fine\n");
    
    return 0;
    
  }

Questo è lo stesso codice, ma quando il figlio termina, viene stampato un messaggio a terminale che mostra il *SIGCHLD*, cioè quel segnale che viene mandato al padre e lo avvisa del termine del figlio.

.. code-block:: c

  #include <unistd.h>
  #include <stdio.h>
  
  int main(void) {
  
    int i;
    if (fork()) {
      sleep(2);
      _exit(0);
    }
    
    for (i=0; i<5; i++) {
      printf("Mio padre è %d\n", getppid()); // quando il padre muore, il figlio viene assegnato
                                             // a init, pid 1
      sleep(1);
    }
    
    return 0;
  
  }

Se muore prima il padre del figlio, il figlio non viene killato, bensì viene adottato da init, il processo che ha pid 1 e compie il *bootstrap*. 

Memoria condivisa
=================

A volte i processi hanno bisogno di avere degli spazi di memoria condivisa, per scambiarsi messaggi. Il caso classico è quello del produttore e consumatore. Però questo ha un problema, in quanto il produttore può produrre ad una velocità diversa rispetto a quella a cui il consumatore consuma.

Esistono sostanzialmente due modi per comunicare tra processi la **memoria condivisa** e i **messaggi tra processi**.

La memoria condivisa non riesce a risolvere il problema del produttore e consumatore.

.. image:: images/shm.jpg
   :align: center
   :width: 9cm
   :height: 2.25cm

Come non creare memoria condivisa
---------------------------------

.. code-block:: c

  #include <sys/types.h>
  #include <stdio.h>
  #include <unistd.h>
  
  int main(int argc, char **argv) {
  
    pid_t pid;
    int dato;
    
    dato = 3;
    pid = fork();
    
    if (pid < 0) {
      fprintf(stderr, "Fork fallita\n");
    } else if (pid == 0) {
      dato = 9;
      return 0;
    }
  
    if (pid > 0) {
      wait(NULL);
      puts("Il processo figlio ha terminato\n");
      printf("dato vale %d\n", dato); // dato stamperà sempre 3, poichè la fork duplica il
                                      // processo e tutte le sue variabili
    }
  
    return 0;
    
  }

Creare un'area di memoria condivisa
-----------------------------------

.. code-block:: c

  #include <
  
  int main(void) {
    
    int segment_id; // segmento di memoria condivisa
    char *shared_memory; // puntatore alla memoria condivisa
    const int size = 4096; // grandezza in byte dell'area di memoria
    pid_t pid;
    
    segment_id = shmget(IPC_PRIVATE, size, S_IRUSR | S_IWUSR);
    /* SHaredMemoryGET crea il segmento di memoria condivisa.
     * IPC_PRIVATE permette al figlio di usarla
     * S_IRUSR | S_IWUSR permette di accederla in lettura e scrittura
     */
    
    shared_memory = (char *) shmat(segment_id, NULL, 0);
    /* SHaredMemoryAtTach assegna la memoria al processo
     * segment_id intero ritornato da shmget
     * NULL e 0 sono parametri di impostazione, non utili in questo caso
     */
    sprintf(shared_memory, "Ciao");
    printf("Nel processo padre, prima della fork: %s\n", shared_memory);
    
    pid = fork();
    
    if (pid < 0) {
      perror("Fork failed!");
      return -1;
    } else if (pid == 0) {
      shared_memory[1] = 'R';
      printf("Nel processo figlio: %s\n", shared_memory);
      return 0;
    } else {
      wait(NULL); // se togliessi la wait, il padre stamperebbe la stringa
                  // probabilmente prima che il figlio la possa cambiare
      printf("Nel processo padre, dopo la fork: %s\n", shared_memory);
      shmdt(shared_memory);
      // SHaredMemoryDeTach toglie la memoria al processo
      shmctl(segment_id, IPC_RMID, NULL);
      /* SHaredMemoryConTroL esegue operazioni con la memoria
       * segment_id il segmento di memoria
       * IPC_RMID chiede di rimuovere la memoria
       * NULL non usato in questo programma
       */
      return 0;
    }
  
  }

Inversione di una stringa
-------------------------

Il problema della memoria condivisa è quello della sincronizzazione, cioè non posso sapere che il processo padre venga eseguito in un certo momento rispetto al processo figlio e quindi non posso scambiare risultati tra i due processi. Ci sono però dei casi in cui non si ha questo problema, perchè i processi lavorano su dati differenti. Un esempio è l'inversione di una stringa:

.. code-block:: c

  #include <stdio.h>
  #include <sys/shm.h>
  #include <sys/stat.h>
  #include <string.h>
  
  #define SIZE 4096
  
  int main(int argc, char *argv[]) {
    int segment_id, len, c, tmp;
    int ppid;
    char *word;
    
    if(argc != 2) {
      fprintf(stderr, "Uso: %s parola\n", argv[0]);
      // fprintf scrive su standard error, file aperto di default
      // ogni programma C
      return 1;
    }
    ppid = getpid();
    
    segment_id = shmget(IPC_PRIVATE, SIZE, S_IRUSR | S_IWUSR);
    word = (char *) shmat(segment_id, NULL, 0);
    strcpy(word, argv[1]);
    len = strlen(word);
    c = -1;
    
    while(++c < len/2-1  && !fork());
    // come nello sleepsort crea len/2 processi figli e poi diventa
    // falso. c è incrementato per ogni figlio.
    
    // scambio le posizioni c e len-c-1
    tmp = word[c];
    word[c] = word[len-c-1];
    word[len-c-1] = tmp;
    
    
    if(getpid()==ppid) {
      // il padre attende che tutti i figli terminino
      len = len/2 - 1;
      while(len--)
        wait(NULL);
      // la stampa del risultato solo per il padre
      printf("%s\n", word);
    }

    shmdt(word);

    // il rilascio della memoria solo per il padre
    if(getpid()==ppid)
      shmctl(segment_id, IPC_RMID, NULL);
  
    return 0;
    
  }

Scheduling della CPU
====================

Lo **scheduling** riguarda le tecniche di assegnamento del processore ai processi. Lo **scheduler** sceglie uno dei processi che sono nella coda dei processi pronti e gli assegna la CPU. Ci sono delle politiche che si possono utilizzare.

.. image:: images/stati.jpg
   :align: center
   :width: 16.35cm
   :height: 5.325cm

Nel lasso di tempo che viene effettuato un I/O la CPU sarebbe lasciata libera per troppo tempo. Inoltre l'insieme dei processi può essere diviso in CPU bound o I/O bound; in realtà però qualsiasi processo può essere visto come una sequenza di istruzioni che si pososno raggruppare in insieme di operazioni in cui si usa solo la CPU e prima o poi un'operazione di I/O.
Statisticamente i processi hanno molte istruzioni di tipo CPU burst di breve durata e poche istruzioni CPU burst di lunga durata.

Dispatcher
  È il modulo del sistema che si occupa di effettuare il context switch.

Politiche di scheduling
-----------------------

Esistono, dati ``n`` processi, ``n!`` politiche diverse per scegliere quale mandare in esecuzione.
Non ne esiste una migliore dell'altra, ma dipende da che aspetto vogliamo ottimizzare, tra i vari:

- La percentuale di uso della CPU
- **Throughput**, cioè il numero di processi terminati in un quanto di tempo.
- **Tempo di turnaround**, cioè il tempo che intercorrre tra l'inizio dell'esecuzione e la terminazione del processo.
- **Tempo di attesa**, cioè il tempo che il processo passa nella coda di attesa o dei processi pronti.
- **Tempo di risposta**, misura il tempo che intercorre tra l'immissione di un input e il successivo output.

FIFO (First In First Out) - FCFS (First Come First Served)
----------------------------------------------------------

Il modo più facile per realizzare una politica di scheduling è sfruttare la costruzione della coda dei processi, cioè il fatto di essere una coda.
Quando si deve aggiungere un PCB alla coda, lo si aggiunge in coda, mentre si manda in esecuzione quello in testa.

.. image:: images/fifo.jpg
   :align: center
   :width: 11.16cm
   :height: 7.92cm

In questi esempi non è prevista la **prelazione**, cioè il fatto che un processo in esecuzione venga forzatamente riportato nella coda dei processi pronti. Se il processo è I/O bound, resta nella CPU poco tempo, mentre se il processo è CPU bound, resta nella CPU molto tempo e non la lascia finchè non ha finito. Una soluzione a questo problema è appunto la prelazione.

Posso anche notare che eseguendo di volta i processi col minore tempo di CPU burst, vado a minimizzare il tempo di attesa. È dimostrabile che il tempo medio di attesa è minore se, tra due processi, eseguo prima il processo con il minore tempo di CPU burst e successivamente quello con il tempo maggiore.

.. image:: images/cpu-burst.jpg
   :align: center
   :width: 9.60cm
   :height: 6.60cm

.. image:: images/cpu-burst-gen.jpg
   :align: center
   :width: 9.96cm
   :height: 6.84cm

SJF (Shortest Job First)
------------------------

Questo algoritmo prevede che, avendo una sequenza non ordinata, si ordini in modo crescente secondo i tempi di CPU burst e si eseguano prima i processi con il minor tempo di CPU burst. A parità di tempo di CPU burst, si ritorna all'algoritmo FIFO.
Questo algoritmo è quello ottimale se vogliamo ottimizzare i tempi di attesa.

Ma come faccio a sapere realmente quanto dura il tempo di CPU burst del prossimo processo da mandare in esecuzione? Non posso, quindi devo applicare dell'euristica che mi stimi questo tempo. La media aritmentica prevede che debba memorizzare tutti gli addendi in memoria centrale, quindi si sprecano molte risorse. Si può usare invece la **media esponenziale**:

.. image:: images/exp-avg.jpg
   :align: center
   :width: 11.28cm
   :height: 1.80cm

Un esempio:

.. image:: images/avg-es.jpg
   :align: center
   :width: 5.16cm
   :height: 4.20cm

In rosso ``τ`` e in blu ``t``. 

.. image:: images/avg-gr.jpg
   :align: center
   :width: 7.20cm
   :height: 6.75cm

SJF con prelazione
^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Esiste anche l'esempio con prelazione, in cui la CPU può essere tolta al processo in esecuzione se ad un quanto di tempo arriva un altro processo con un tempo di CPU burst più breve.

.. image:: images/sjf-pre.jpg
   :align: center
   :width: 11.76cm
   :height: 6.24cm

Se continuano ad arrivare processi con un tempo breve di CPU burst, i processi con tempo maggiore rimangono in coda all'infinito, quindi `muoiono` di **starvation**.

Scheduling con priorità
-----------------------

Questa tecnica richiede che i processi che arrivano alla CPU specifichino un dato, che in questo caso è un numero intero. Questo intero rappresenta la **priorità** di importanza nel prediligere un processo piuttosto che un altro, cosicchè lo scheduler scelga sempre il processo a priorità più alta. Per codificare la priorità si può procedere in due modi: più è basso l'intero e più è alta la priorità, oppure viceversa (negli esercizi verrà usata la prima variante).

A parità di priorità, si sceglie di ritornare allo scheduling di tipo FIFO.

.. image:: images/priorita.jpg
   :align: center
   :width: 13.08cm
   :height: 6.12cm

L'algoritmo SJF è un caso particolare di questo, infatti posso interpretare il tempo di CPU burst come il valore di priorità, più è basso e più la sua priorità è alta.

Anche questo algoritmo soffre del problema della starvation. Per ovviare a questo problema, si introduce il fenomeno di **aging** dei processi, cioè il processo `invecchia`, e quindi il suo intero si abbassa e la sua priorità si alza , ad ogni ciclo di scheduling.

Stabilire la priorità di un processo
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Si possono utilizzare dei *criteri interni* o *criteri esterni*. Un criterio interno è una proprietà di un processo, che si misura con qualche politica all'interno del sistema, mentre un criterio esterno è stabilito da un amministratore di sistema, ad esempio, in un sistema dove si paga per eseguire i processi, quanto l'utente paga; in questo caso, quindi, ha senso definire delle classi di utenti con priorità diverse.

Scheduling con priorità con prelazione
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

La prelazione in questo caso si applica sulla priorità.

.. image:: images/priorita-pre.jpg
   :align: center
   :width: 11.40cm
   :height: 10.20cm

Round Robin (RR)
----------------

Il **Round Robin** o scheduling circolare è un tipo di scheduling che sceglie i processi a rotazione e li esegue per un quanto di tempo prestabilito. Questo quanto di tempo è detto **time slice**.

Il meccanismo per cui il processo in esecuzione, alla fine del time slice, viene tolto dalla CPU e ne viene scelto un altro da mandare in esecuzione è, tecnicamente, una prelazione. Il processo che si toglie dalla CPU viene rimesso in coda.

.. image:: images/rr.jpg
   :align: center
   :width: 12.48cm
   :height: 6.72cm

Sia ``n`` il numero di processi e ``q`` il time slice, si può dire che un processo per andare in esecuzione deve aspettare al più ``(n-1)q``.

Questo algoritmo comunque soffre della starvation.

Stabilire il time slice
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Se il time slice è troppo lungo, si ricade nello scheduling di tipo FIFO, poichè tutti i processi riusciranno a terminare in un solo time slice.
Viceversa non posso diminuire il time slice al di sotto di sotto del tempo necessario alla CPU per eseguire una istruzione singola. In quest'ultimo caso si ricade in una situazione degenere detta *CPU sharing*.

Scheduling a code multiple
--------------------------

Si possono mettere insieme tanti algoritmi e produrre algoritmi più complicati. Un modo è quello di creare più code dei processi pronti, ognuna dedicata ad un algoritmo e unirle secondo un algoritmo di round robin.

Con questo metodo si può implementare un sistema che predilige i processi di sistema e subito dopo quelli I/O bound. Si può anche far passare un processo da una coda ad un'altra, avendo così un esempio di aging dei processi.

Scheduling multiprocessore
==========================

Esistono due tipi di sistemi multiprocessore, quelli che usano tante macchine interconnesse tra loro, anche molto diverse, e quelli detti **multicore**, cioè che hanno un processo con diversi core che operano.

I sistemi multicore si possono sfruttare in maniera **simmetrica** o **asimmetrica**, si può dedicare cioè un core al sistema e gli altri ai processi nello spazio utente, oppure considerare tutti i core come *general purpose*.

Ovviamente, in questo modo, si potrebbero avere dei problemi di sbilanciamento, un core potrebbe avere molto carico, mentre un altro troppo poco, perciò bisogna trovare un modo per ribilanciare il sistema.

.. note::

  Noi abbiamo dato per scontato di sapere i tempi di CPU burst e tutte le informazioni per lo sviluppo degli algoritmi. Abbiamo, cioè, posto di essere in un **sistema deterministico**. In realtà, il tutti questi dati non sempre li si ha disponibili, si è cioè in un **sistema non deterministico**. Per risolvere il problema posso usare delle regole che mi portano ad esaminare un sistema non deterministico, oppure equipaggiare il sistema con una funzione di *log*, che raccoglie informazioni e mi permette di raccogliere campioni e avere un'idea della distribuzione di probabilità.

Scambio di messaggi tra processi
================================

Lo scambio di messaggi tra due processi garantisce la sincronizzazione e risolve il problema del produttore e consumatore. Ci saranno due system call una *send* e l'altra *receive* che permetteranno di inviare e ricevere messaggi.

Come individuare in modo univoco un processo? Il pid del processo lo identifica univocamente.

Una prima implementazione di *send* avrebbe due argomenti, il messaggio da inviare e il pid. Quella di *receive* invece ne avrebbe uno solo, quello del pid del processo da cui ricevere il messaggio. Queste implementazioni sono difficili da usare, perchè è vero che il pid identifica un processo univocamente, ma il programmatore non ha controllo sul pid. Si può invece scegliere una porta al posto del pid, per consentire la comunicazione.

Un ultimo problema da risolvere è quello della sincronizzazione: se si pone che sia il processo che usa la *send*, che quello che usa la *receive* si blocchino finchè il messaggio non è stato ricevuto, ho risolto tutti i possibili casi.

Pipe
====

Un esempio di scambio messaggi è la system call *pipe*. Significa appunto `tubo`, poichè serve da canale per due processi, un processo padre e uno figlio.

Sistemi operativi differenti implementano le pipe in maniera differente, ad esempio per la direzionalità della pipe: esistono le pipe unidirezionali in un verso o nell'altro, le pipe bidirezionali, che sono **half-duplex** o **full-duplex**.
  
  half-duplex
    È possibile scambiare i dati bidirezionalmente, ma non nello stesso momento
  full-duplex
    È possibile scambiare i dati bidirezionalmente, anche nello stesso tempo

Le pipe nei sistemi POSIX, sono viste come dei file e la comunicazione viene effettuata scrivendo e leggendo dal file.

.. code-block:: c

  #include <sys/types.h>
  #include <stdio.h>
  #include <string.h>
  #include <unistd.h>
  
  #define BUFFER_SIZE 25
  #define READ_END 0
  #define WRITE_END 1
  
  int main(void) {
    
	  char write_msg[BUFFER_SIZE] = "Greetings";
	  char read_msg[BUFFER_SIZE];
	  
	  int fd[2];
	  pid_t pid;
	  
	  /* crea la pipe */
	  if(pipe(fd) == -1) { // fd è l'array di descrittori file
		  fprintf(stderr, "Pipe failed\n");
		  return 1;
	  }
	  
	  pid = fork();
	  
	  if(pid < 0) {
		  fprintf(stderr, "Fork failed\n");
		  return 1;
	  }
	  
	  if(pid > 0) {
		  close(fd[READ_END]); // il padre non legge ma scrive
		  write(fd[WRITE_END], write_msg, strlen(write_msg)+1);
		  printf("Written %s\n", write_msg);
		  close(fd[WRITE_END]);
	  } else {
		  close(fd[WRITE_END]); // il figlio legge e non scrive
		  read(fd[READ_END], read_msg, BUFFER_SIZE);
		  printf("Read %s\n", read_msg);
		  close(fd[READ_END]);
	  }
	  
	  return 0;
  
  }

Come si può notare, non ci sono linee di codice che gestiscono la sincronizzazione, ma è già implementata nella system call *pipe*.

Un altro esempio con l'elaborazione delle stringhe dopo la ricezione:

.. code-block:: c

  #include <sys/types.h>
  #include <stdio.h>
  #include <string.h>
  #include <unistd.h>
  
  #define BUFFER_SIZE 25
  #define READ_END 0
  #define WRITE_END 1
  
  int main(void) {
	  char write_msg[BUFFER_SIZE] = "Hi There";
	  char read_msg[BUFFER_SIZE];
	  
	  int i, fd[2];
	  pid_t pid;
	  
	  /* crea la pipe */
	  if(pipe(fd) == -1) {
		  fprintf(stderr, "Pipe failed\n");
		  return 1;
	  }
	  
	  pid = fork();
	  
	  if(pid < 0) {
		  fprintf(stderr, "Fork failed\n");
		  return 1;
	  }
	  
	  if(pid > 0) {
		  close(fd[READ_END]);
		  write(fd[WRITE_END], write_msg, strlen(write_msg)+1);
		  close(fd[WRITE_END]);
	  } else {
		  close(fd[WRITE_END]);
		  read(fd[READ_END], read_msg, BUFFER_SIZE);
		  for(i=0; i<strlen(read_msg); i++)
		    if(isalpha(read_msg[i])) {
		  		read_msg[i] = read_msg[i] + (isupper(read_msg[i])?1:-1)*('a'-'A');
		  	}
      
		  printf("\n\n");
		  printf("read %s\n", read_msg);
		  close(fd[READ_END]);
	  }
	  
	  return 0;
    
  }

Creiamo ora una pipe biridezionale:

.. code-block:: c

  #include <sys/types.h>
  #include <stdio.h>
  #include <string.h>
  #include <unistd.h>

  #define BUFFER_SIZE 25
  #define READ_END 0
  #define WRITE_END 1

  int main(void) {
  	char buffer[BUFFER_SIZE];
  	char read_msg[BUFFER_SIZE];
  	
  	int f2c[2] /* Father2Child */, c2f[2] /* Child2Father */, n;
  	pid_t pid;
  	
  	/* crea la pipe */
  	if(pipe(f2c) == -1 || pipe(c2f) == -1) {
  		fprintf(stderr, "Pipe failed\n");
  		return 1;
  	}
  	
  	pid = fork();
  	
  	if(pid < 0) {
  		fprintf(stderr, "Fork failed\n");
  		return 1;
  	}
  	
  	if(pid > 0) {
  		close(f2c[READ_END]);
  		close(c2f[WRITE_END]);

  		n = 10; // numero di partenza

  		do {
  			sprintf(buffer, "%d", n);
  			write(f2c[WRITE_END], buffer, strlen(buffer)+1);
  			printf("Il padre ha inviato: %s\n", buffer);
  			read(c2f[READ_END], buffer, BUFFER_SIZE);
  			printf("Il Padre ha ricevuto: %s\n", buffer);
  			n = atoi(buffer);
  			printf("Messaggio: \"%d\"\n", n);
  		} while (n > 0);
  		
  		close(f2c[WRITE_END]);
  		close(c2f[READ_END]);
  	} else {
  		close(f2c[WRITE_END]);
  		close(c2f[READ_END]);

  		do {
  			read(f2c[READ_END], buffer, BUFFER_SIZE);
  			printf("Il figlio ha ricevuto: %s\n", buffer);
  			n = atoi(buffer);
  			n = n / 2;
  			sprintf(buffer, "%d", n);
  			write(c2f[WRITE_END], buffer, strlen(buffer)+1);
  			printf("Il figlio ha inviato: %s\n", buffer);
  		} while (n > 0);
  		
  		close(f2c[READ_END]);
  		close(c2f[WRITE_END]);
  	}
  	
  	return 0;
  	
  }

.. note::

  ``|`` è la sintassi che permette che permette di effettuare una pipe tra due comandi in una shell di tipo bash in ambiete POSIX. Un esempio è ``ls | grep "shm"``.

Socket
======

Due processi possono comunicare se stanno sulla stessa macchina oppure se sono su due elaboratori remoti, su un canale di comunicazione che passa per Internet. Questo è possibile grazie ad un **protocollo di rete**, che standardizza le comunicazioni tra diversi calcolatori anche molto differenti fra di loro. I protocolli consentono di tradurre delle richieste molto ad alto livello, con istruzioni a basso livello, caratteristiche del sistema in uso. Il protocollo di rete è in realtà un insieme di protocolli stratificati che s'incapsulano uno nell'altro.

Ogni calcolatore in una rete, sia essa Internet o locale, è caratterizzato da un **indirizzo IP** (*Internet Protocol*) lungo 32 bit, che lo identifica univocamente. Per facilitare la memorizzazione di questi numeri, di solito si indicano con quattro interi ognuno al massimo minore o uguale a 255, ad esempio ``159.149.32.2``. Il **DNS** (*Domain Name System*) è un sistema di server distribuiti che consentono di tradurre gli indirizzi IP in nomi di dominio, ad esempio da ``159.149.53.216`` a ``unimi.it``.

Per connettersi ad server che gira su una macchina, ci vuole un identificatore univoco che identifichi il processo del server. Il PID è un identificatore di questo tipo, ma come abbiamo già detto non è controllabile dal programmatore, così si usa il numero di porta. Per il protocollo di rete di tipo **TCP/IP** (*Transfer Control Protocol*) le porte disponibili sono 65535, anche se le porte da 1 a 1024 sono dette *well known ports*, cioè delle porte registrate o comunemente usate per servizi comuni e ben noti.

Le comunicazioni avvengono chiedendo al sistema di aprire una **socket**, che può essere di vario tipo. Per il protocollo TCP, ci sarà una socket per il server è una socket di tipo client. Infatti il paradigma usato è quello del **client-server**. Per definizione il client è l'*host* che effettua la richiesta e il server è quello che la soddisfa.

Server TCP
----------

.. code-block:: c

  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>
  #include <string.h>
  #include <unistd.h>
  #include <sys/types.h> 
  #include <sys/socket.h>
  #include <netinet/in.h>

  #define BUFFER_LEN 256

  void error(const char *msg) {
      fprintf(stderr, "%s\n", msg);
      exit(1);
  }

  /* uso: server <porta>
   * dove <porta> e' un intero che rappresenta una porta libera
   */

  int main(int argc, char *argv[]) {
    // descrittori di socket e numero di porta del server
    int server_socket, client_socket, port_number;

    /* indirizzi del server e del client */
    /* struct sockaddr_in {
     *  short sin_family -> deve essere AF_INET
     * u_short sin_port;
     * struct in_addr sin_addr;
     * char sin_zero[8]; -> non usato, da impostare a zero
     * };
     * struct in_addr {
     * unsigned long s_addr; -> indirizzo IP
     *  }:
     */
    struct sockaddr_in server_addr, client_addr;
    socklen_t client_addr_len;

    /* spazio di memoria in cui inserire i messaggi,
     * lunghezza dei messaggi
     */
    char buffer[BUFFER_LEN];
    int read_bytes;

    // verifica presenza di un argomento
    if (argc < 2) {
      error("ERROR, no port provided");
    }

    /* apre la socket del server e verifica che tutto
     * sia andato bene
     */
    server_socket = socket(AF_INET, SOCK_STREAM, 0);
    /* socket crea una socket
     * AF_INET specifica il tipo di socket
     * SOCK_STREAM specifica il tipo di comunicazione
     * 0
     */
    if (server_socket < 0) 
      error("ERROR opening socket");

    // Riempie di zeri l'indirizzo del server
    bzero((char *) &server_addr, sizeof(server_addr));

    // Recupera il numero di porta
    port_number = atoi(argv[1]);
    
    // Compila i campi per l'indirizzo del server
    server_addr.sin_family = AF_INET;
    // AF_INET specifica il tipo di comunicazione
    server_addr.sin_addr.s_addr = INADDR_ANY;
    // INADDR_ANY contiene l'IP principale della macchina
    server_addr.sin_port = htons(port_number);
    /* htons converte portno dall'ordine di bit dell'host a quello
     * della rete utilizzata. (big endian o little endian)
     */

    // associa la socket del server alla porta
    if (bind(server_socket, (struct sockaddr *) &server_addr, sizeof(server_addr)) < 0) 
      error("ERROR on binding");

    /* abilita la socket a ricevere messaggi, con una coda massima di 5
     * client in attesa di 5
     */
    listen(server_socket, 5);
   
    // blocca il server e attende l'arrivo di un messaggio
    client_addr_len = sizeof(client_addr);
    client_socket = accept(server_socket, (struct sockaddr *) &client_addr, &client_addr_len);

    // verifica che tutto sia andato bene
    if (client_socket < 0) 
      error("ERROR on accept");

    /* riempie di zeri il buffer dei messaggi
     * e legge dalla socket del client
     */
    bzero(buffer, BUFFER_LEN);
    read_bytes = read(client_socket, buffer, BUFFER_LEN-1);

    // verifica che tutto sia andato bene
    if (read_bytes < 0)
      error("ERROR reading from socket");

    // stampa il messaggio ricevuto
    printf("Here is the message: %s\n", buffer);

    /* scrive un messaggio di acknowledgment sulla socket
     * e verifica che tutto sia andato bene
     */
    read_bytes = write(client_socket, "I got your message", 18);
    if (read_bytes < 0)
      error("ERROR writing to socket");

    // chiude le socket e termina
    close(client_socket);
    close(server_socket);
    
    return 0;
     
  }


Client TCP
----------

.. code-block:: c

  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>
  #include <unistd.h>
  #include <string.h>
  #include <sys/types.h>
  #include <sys/socket.h>
  #include <netinet/in.h>
  #include <netdb.h> 

  #define BUFFER_LEN 256

  void error(const char *msg) {
  fprintf(stderr, "%s\n", msg);
  exit(1);
  }

  /* uso: client <host> <porta>
  * dove <host> e <porta> rappresentano l'indirizzo
  * e la porta del server
  */

  int main(int argc, char *argv[]) {

  // descrittori di socket e numero di porta del server 
  int client_socket, port_number;

  // indirizzo del server
  struct sockaddr_in server_addr;

  // dati del server
  struct hostent *server;

  /* struct hostent {
   *   char *h_name;       -> nome dell'host
   *   char **a_aliases;   -> array terminato da 0 con alias
   *   int h_addrtype;     -> AF_INET
   *   int h_length;       -> lunghezza indirizzo
   *   char **h_addr_list; -> lista di indirizzi del server
   *   #define h_addr h_addr_list[0];  -> backward compatibility
   * }
   */
   
  /* spazio di memoria in cui inserire i messaggi,
   * lunghezza dei messaggi
   */
  char buffer[BUFFER_LEN];
  int read_bytes;

  // verifica la presenza di due argomenti
  if (argc < 3) {
    error("usage client hostname port");
  }

  // recupera il numero di porta
  port_number = atoi(argv[2]);

  // crea una socket e verifica che tutto sia a posto
  client_socket = socket(AF_INET, SOCK_STREAM, 0);
  if (client_socket < 0) 
    error("ERROR opening socket");

  // recupera i dati del server
  server = gethostbyname(argv[1]);
  /* gethostbyname richiama il DNS traducendo l'hostname
   * in un indirizzo IP
   */
  if (server == NULL)
    error("ERROR, no such host");

  // Riempie di zeri l'indirizzo del server
  bzero((char *) &server_addr, sizeof(server_addr));

  // compila i campi per l'indirizzo del server
  server_addr.sin_family = AF_INET;
  bcopy((char *)server->h_addr, (char *)&server_addr.sin_addr.s_addr, server->h_length);
  server_addr.sin_port = htons(port_number);

  // si collega al server e verifica se tutto e' OK
  if (connect(client_socket, (struct sockaddr *) &server_addr, sizeof(server_addr)) < 0) 
    error("ERROR connecting");

  // richiede all'utente di inserire una stringa
  printf("Please enter the message: ");
  bzero(buffer, BUFFER_LEN);
  fgets(buffer, BUFFER_LEN-1, stdin);

  // spedisce la stringa e controlla se tutto e' OK
  read_bytes = write(client_socket, buffer, strlen(buffer));
  if (read_bytes < 0) 
    error("ERROR writing to socket");

  // legge il messaggio di acknowledgment
  bzero(buffer, BUFFER_LEN);
  read_bytes = read(client_socket, buffer, BUFFER_LEN-1);

  // controlla se non ci sono errori
  if (read_bytes < 0)
    error("ERROR reading from socket");

  // stampa il messaggio, chiude la socket e termina
  printf("%s\n",buffer);
  close(client_socket);

  return 0;

  }

Server multiconnessione
-----------------------

Il server che abbiamo creato non serve più di una richiesta. Anche aggiungendo un ciclo infinito dopo l'accept, non può servire più di una richiesta alla volta. Per rendere più connessioni simultanee possibili si può usare una *fork* per duplicare il server e quindi gestire le connessioni.

.. code-block:: c

  #include <stdio.h>
  #include <unistd.h>
  #include <stdlib.h>
  #include <string.h>
  #include <sys/types.h>
  #include <sys/socket.h>
  #include <netinet/in.h>

  void dostuff(int); // function prototype
  void error(const char *msg) {
    perror(msg);
    exit(1);
  }

  int main(int argc, char *argv[]) {

    int sockfd, newsockfd, portno, pid;
    socklen_t clilen;
    struct sockaddr_in serv_addr, cli_addr;

    if (argc < 2) {
      fprintf(stderr,"ERROR, no port provided\n");
      exit(1);
    }
    
    sockfd = socket(AF_INET, SOCK_STREAM, 0);
    if (sockfd < 0)
      error("ERROR opening socket");
    
    bzero((char *) &serv_addr, sizeof(serv_addr));
    portno = atoi(argv[1]);
    
    serv_addr.sin_family = AF_INET;
    serv_addr.sin_addr.s_addr = INADDR_ANY;
    serv_addr.sin_port = htons(portno);
    
    if (bind(sockfd, (struct sockaddr *) &serv_addr, sizeof(serv_addr)) < 0)
      error("ERROR on binding");
    listen(sockfd,5);
    clilen = sizeof(cli_addr);
    
    while (1) {
      newsockfd = accept(sockfd, (struct sockaddr *) &cli_addr, &clilen);
      if (newsockfd < 0)
        error("ERROR on accept");
      pid = fork();
      if (pid < 0)
        error("ERROR on fork");
      if (pid == 0)  {
        close(sockfd);
        dostuff(newsockfd);
        exit(0);
      }
      else close(newsockfd);
    }

    close(sockfd);

    return 0; // non si arriva mai qua

  }

  void dostuff (int sock) {
    
    int n;
    char buffer[256];

    bzero(buffer,256);
    n = read(sock,buffer,255);
    if (n < 0) error("ERROR reading from socket");
    printf("Here is the message: %s\n",buffer);
    n = write(sock,"I got your message",18);
    if (n < 0) error("ERROR writing to socket");
    
    close(sock);
    
  }

C'è un'istanza separata della funzione *dostuff* per ogni connessione. Gestisce tutte le comunicazioni una volta che la connessione con il client è stata stabilita.

Riassumendo:

=== ========== ==========
Op. Server     Client
=== ========== ==========
1   socket()   socket()
2   bind()
3   listen()
4   accept()   connect()
5   read()     write()
=== ========== ==========

Thread
======

Un **thread** è l'unità di base della CPU. Un processo è composto da un solo thread, mentre ci sono processi detti **multithread**.
I thread di un processo multithread condividono il codice, i dati, i file aperti e i segnali. Al contrario, ogni thread ha un proprio ID, program counter, insieme di registri e stack.

I thread sono utili ad esempio in un server, che al posto di creare un processo per servire un client, può creare un thread alleggerendo così il carico della CPU. Questo diminuisce anche il tempo di risposta del server e aumenta la parallelizzazione del calcolo. I thread consentono anche di separare logicamente i task, cioè le risoluzioni dei problemi.

Se in un thread si invoca una fork, possono succedere due cose:

- Vengono duplicati tutti i thread del padre
- Viene duplicato solo il thread corrente

Se dopo il fork viene chiamato un exec viene duplicato solo il thread corrente, altirmenti vengono duplicati entrambi.
Se ad sempio scrivessi un server multithread, che risponde sempre allo stesso modo alle connessioni, dovrei ogni volta creare e uccidere un thread che fa la stessa cosa. Allora ci sono dei modi per dire al sistema di creare un gruppo di thread vuoti che restano in attesa di lavoro, che viene detto un **pool di thread**.

Modelli di programmazione multithread
-------------------------------------

Cosa capita se in un thread viene esguita una system call? Ci deve essere almeno un thread in **kernel mode** che possa servire la system call.

Si può stabilire tre tipi di regole:

- **Uno a molti**: ci sono molti thread utente in esecuzione uno alla volta e un thread kernel che li gestisce, insieme alle system call. Ciò significa che se il thread kernel deve gestire una system call, tutto il sistema si blocca.
- **Uno a uno**: ogni thread utente ha un thread kernel dedicato per gestire le chiamate a sistema. Così si risolve il problema del blocco del sistema, ma si crea un numero eccessivo di thread, sovraccaricandolo.
- **Molti a molti**: esistono un numero di thread utente e un numero minore o uguale di thread kernel. Si lascia al programmatore il bilanciamento tra thread utente e kernel.

Esiste anhe un apporccio ibrido, cioè alcuni thread hanno un thread kernel dedicato, mentre altri devono con qualche politica condividerlo.

Libreria per la creazione di thread
-----------------------------------

Una libreria fornisce ai programmatori le API per creare i thread. Ci sono fondamentalmente due modi per implementare una libreria di questo tipo, uno completamente a livello utente e uno a livello kernel con l'ausilio del sistema operativo.

Un modo per creare thread secondo gli standard POSIX in C è la libreria ``pthread``.

Un semplice thread che mostra la somma dei primi ``n`` numeri è questo:

.. code-block:: c

  #include <pthread.h>
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>

  void *runner(void *param); /* codice eseguito dal thread */
  	
  int main(int argc, char **argv) {
  	pthread_t tid; /* identificatore del thread */
  	int limit; /* limite superiore della sommatoria */
  	int *return_value;
  	
  	if(argc != 2) {
  		fprintf(stderr, "usage: %s limit\n", argv[0]);
  		return -1;
  	}
  	
  	limit = atoi(argv[1]);
  	if(limit < 0) {
  		fprintf(stderr, "limit should be >= 0\n");
  	}
  	
  	/* crea il thread */
  	pthread_create(&tid, NULL, runner, (void *)&limit);
  	
  	/* attende la terminazione del thread */
  	pthread_join(tid, (void **)&return_value);
  	
  	printf("sum = %d\n", *return_value);

  	free(return_value);
  	
  	return 0;
  }

  void *runner(void *param) {
  	
  	int upper = *((int *)param);

  	int *sum = malloc(sizeof(int));
  	*sum = upper * (upper+1) / 2;
  		
  	pthread_exit(sum);
  	
  }

Questo invece è un esempio di codice che crea un numero di thread specificato dall'utente:

.. code-block:: c

  #include <pthread.h>
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>

  void *runner(void *param); /* codice eseguito dal thread */

  int main(int argc, char **argv) {
  	pthread_t *tid; /* identificatore del thread */
  	int num_threads, i;
  	
  	if(argc != 2) {
  		fprintf(stderr, "usage: %s num_threads\n", argv[0]);
  		return -1;
  	}
  	
  	num_threads = atoi(argv[1]);
  	if(num_threads < 1) {
  		fprintf(stderr, "num_thread should be > 0\n");
  		return -1;
  	}
  	
  	tid = malloc(sizeof(pthread_t)*num_threads);
  	
  	/* imposta gli attributi predefiniti */
  	
  	int *params;
  	
  	params = malloc(num_threads*sizeof(int));

  	for(i=0; i<num_threads; ++i) {
  		params[i] = i;
  		pthread_create(&tid[i], NULL, runner, (void *)&params[i]);
  		//pthread_create(&tid[i], NULL, runner, (void *)&i);
  		printf("Creation of thread number %d.\n", i);
  	}
  	
  	int **results;
  	
  	results = malloc(num_threads*sizeof(int *));
  	
  	for(i=0; i<num_threads; i++) {
  		//pthread_join(tid[i], (void **)&result);
  		pthread_join(tid[i], (void **)&results[i]);
  		printf("Thread %d returned %d\n", i, *results[i]);
  		free(results[i]);
  	}
  	
  	free(tid);
  	free(results);
  	free(params);
  	
  	return 0;
  }

  void *runner(void *param) {
  	
  	int num_thread = *((int *)param);
  	printf("I'm thread number %d!\n", num_thread);

  	int *ret_value = malloc(sizeof(int));
  	*ret_value = num_thread;
  		
  	pthread_exit(ret_value);
  	
  }

Invece quest'ultimo è un esempio di codice per la creazione di un server multithread, con creazione di un thread per ogni client da servire.

.. code-block:: c

  #include <stdio.h>
  #include <pthread.h>
  #include <unistd.h>
  #include <stdlib.h>
  #include <string.h>
  #include <sys/types.h> 
  #include <sys/socket.h>
  #include <netinet/in.h>

  #define BUFFER_LEN 256

  void *handle_connection(void *param); /* function prototype */

  int error(const char *msg)
  {
      fprintf(stderr, "%s\n", msg);
      return 1;
  }

  /* uso: server <porta>
     dove <porta> e' un intero che rappresenta una porta libera
  */

  int main(int argc, char *argv[])
  {
    /* descrittori di socket e numero di porta del server */
    int server_socket, client_socket, port_number;

    /* indirizzi del server e del client */
    struct sockaddr_in server_addr, client_addr;
    socklen_t client_addr_len;

    /* identificativo del thread che serve una connessione */ 
    pthread_t tid;

    /* verifica la presenza di un argomento */
    if (argc < 2) {
      error("ERROR, no port provided\n");
    }
     
    /* apre la socket del server e verifica che tutto
       sia andato bene */       
    server_socket = socket(AF_INET, SOCK_STREAM, 0);
    if (server_socket < 0) 
      error("ERROR opening socket");

    /* Riempie di zeri l'indirizzo del server */   
    bzero((char *) &server_addr, sizeof(server_addr));

    /* recupera il numero di porta */
    port_number = atoi(argv[1]);

    /* Compila i campi per l'indirizzo del server */
    server_addr.sin_family = AF_INET;
    server_addr.sin_addr.s_addr = INADDR_ANY;
    server_addr.sin_port = htons(port_number);

    /* associa la socket del server alla porta
       e la abilita a ricevere messaggi */
    if (bind(server_socket, (struct sockaddr *) &server_addr, sizeof(server_addr)) < 0) 
      error("ERROR on binding");
    listen(server_socket, 5);

    /* calcola una volta per tutte la lunghezza di client_addr */
    client_addr_len = sizeof(client_addr);

    /* forever */
    while (1) {
      /* attende l'arrivo di un messaggio */
      client_socket = accept(server_socket, (struct sockaddr *) &client_addr, &client_addr_len);

      /* verifica che tutto sia andato bene */
      if (client_socket < 0) 
        error("ERROR on accept");
          
      /* crea un thread che gestisca la connessione,
         passandogli il numero di socket del client */
      pthread_create(&tid, NULL, handle_connection, (void *)&client_socket);
   } /* end while */
   
   close(server_socket); /* we never get here */
   return 0;
  }

  void *handle_connection (void *param)
  {
    
    /* numero di byte inviati/ ricevuti */
    int sent_bytes;

    /* buffer contenente i messaggi inviati/ricevuti */
    char buffer[BUFFER_LEN];

    /* recupera il numero di socket */
    int client_socket = *((int *)param);
      
    /* azzera il buffer */
    bzero(buffer, BUFFER_LEN);

    /* legge dalla connessione e controlla che tutto vada bene */
    sent_bytes = read(client_socket, buffer, BUFFER_LEN-1);
    if (sent_bytes < 0)
      error("ERROR reading from socket");

    /* elabora (si fa per dire) il messaggio ricevuto */
    printf("Here is the message: %s\n",buffer);

    /* spedisce un acknowledgment */
    sent_bytes = write(client_socket,"I got your message", 18);
    if (sent_bytes < 0)
      error("ERROR writing to socket");

    /* chiude la connessione e termina */
    close(client_socket);
    
    pthread_exit(NULL);

  }

La funzione *handle_connection* serve come il solito per gestire il client nel thread.

Esempi di programmi con i thread
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Il seguente esempio è codice che usa un i thread per eseguire la moltiplicazione riga per colonna di due matrici.

.. code-block:: c

  #include <pthread.h>
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>

  void *row_column_multiply(void *param);

  struct matrix_pos {
  	int r;
  	int c;
  };

  typedef struct matrix_pos matrix_position;

  #define M 3
  #define K 2
  #define N 3
  	
  int a[M][K];

  int b[K][N];

  int risultato[M][N];

  void riempi_matrici() {
  	int r, c;
  	for(r=0; r<M; ++r)
  		for(c=0; c<K; ++c)
  			a[r][c] = (int)(100.0*rand()/RAND_MAX);
  			
  	for(r=0; r<K; ++r)
  		for(c=0; c<N; ++c)
  			b[r][c] = (int)(100.0*rand()/RAND_MAX);

  }

  int main(int argc, char **argv) {
  	int r, c;
  	matrix_position *pos;
  	
  	riempi_matrici();
  	
  	pthread_t *tid;
  	
  	tid = malloc(sizeof(pthread_t) * M * N);
  	
  	matrix_position *params;
  	
  	params = malloc(sizeof(matrix_position) * M * N);
  	
  	for(r=0; r<M; ++r)
  		for(c=0; c<N; c++) {
  			params[r * N + c].r = r;
  			params[r * N + c].c = c;
  			pthread_create(&tid[r * N + c], NULL, row_column_multiply, (void *)&params[r * N + c]);
  		}

  	int **results = malloc(sizeof(int *) * M * N);

  	for(r=0; r<M; ++r)
  		for(c=0; c<N; c++) {
  			pthread_join(tid[r * N + c], (void **)&results[r * N + c]);
  			risultato[r][c] = *results[r * N + c];
  			free(results[r * N + c]);
  		}

  	
  	for(r=0; r<M; ++r) {
  		for(c=0; c<N; ++c)
  			printf("%d\t", risultato[r][c]);
  		printf("\n");
  	}
  	
  	free(tid);
  	free(params);
  	free(results);
  	
  	return 0;
  			
  }

  void *row_column_multiply(void *param) {
  	
  	matrix_position *pos = (matrix_position *)param;
  	
  	int k;
  	// int result = 0;
  	int *result = malloc(sizeof(int));
  	*result = 0;
  	
  	for(k=0; k<K; ++k)
  		*result += a[pos->r][k] * b[k][pos->c];
  		
  	// risultato[pos->r][pos->c] = result;
  		
  	pthread_exit(result);
  }

Questo invece è un miglioramento del codice di prima.

.. code-block:: c

  #include <pthread.h>
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>

  void *row_column_multiply(void *param);

  struct matrix_pos {
  	int r;
  	int c;
  };

  typedef struct matrix_pos matrix_position;

  #define M 3
  #define K 2
  #define N 3
  	
  int a[M][K];

  int b[K][N];

  int risultato[M][N];

  void riempi_matrici() {
  	int r, c;
  	for(r=0; r<M; ++r)
  		for(c=0; c<K; ++c)
  			a[r][c] = (int)(100.0*rand()/RAND_MAX);
  			
  	for(r=0; r<K; ++r)
  		for(c=0; c<N; ++c)
  			b[r][c] = (int)(100.0*rand()/RAND_MAX);

  }

  int main(int argc, char **argv) {
  	int r, c;
  	matrix_position *pos;
  	
  	riempi_matrici();
  	
  	pthread_t *tid;
  	
  	tid = malloc(sizeof(pthread_t) * M * N);
  	
  	matrix_position *params;
  	
  	params = malloc(sizeof(matrix_position) * M * N);
  	
  	for(r=0; r<M; ++r)
  		for(c=0; c<N; c++) {
  			params[r * N + c].r = r;
  			params[r * N + c].c = c;
  			pthread_create(&tid[r * N + c], NULL, row_column_multiply, (void *)&params[r * N + c]);
  		}

  	for(r=0; r<M; ++r)
  		for(c=0; c<N; c++) {
  			pthread_join(tid[r * N + c], NULL);
  		}

  	
  	for(r=0; r<M; ++r) {
  		for(c=0; c<N; ++c)
  			printf("%d\t", risultato[r][c]);
  		printf("\n");
  	}
  	
  	free(tid);
  	free(params);
  	
  	return 0;
  			
  }

  void *row_column_multiply(void *param) {
  	
  	matrix_position *pos = (matrix_position *)param;
  	
  	int k;
  	int result = 0;
  	
  	for(k=0; k<K; ++k)
  		result += a[pos->r][k] * b[k][pos->c];
  		
  	risultato[pos->r][pos->c] = result;
  		
  	pthread_exit(NULL);
  }

.. note::

  **Funzioni utili**
  
  ``pthread_create()``
    Prende quattro parametri:
      
      1. Puntatore di tipo *pthread_t*, nel quale verrà scritto l'ID del thread.
      2. Puntatore ad eventuali opzioni del thread (spesso a *NULL*).
      3. Puntatore alla funzione da far eseguire al thread.
      4. Puntatore a *void* contente i parametri della funzione che il thread esegue.
  
  
  ``pthread_join()``
    Prende due parametri:
    
      1. L'ID del thread da joinare, di tipo *pthread_t*.
      2. Puntatore di puntatore a *void*, contenente il valore ritornato dal thread.
  
      
  ``pthread_exit()``
    Prende un parametro:
    
      1. Un puntatore ad *int* contenente il valore da ritornare al main.
  
      
  ``void *runner(void *arg)``
    È il prototipo della funzione da far eseguire al thread che si crea. Per utilizzare il parametro *\*arg*, bisogna istanziarlo e dereferenziarlo attraverso una chiamata a *malloc*. Se *\*arg* fosse un *int*, faremmo:
  
    .. code-block:: c
    
      void *runner(void *arg) {
        int *x = malloc(sizeof(int));
        *x = *((int *) arg);
        pthread_exit(x);
      }

Sincronizzazione
================

La sincronizzazione è molto importante perchè permette di gestire quei problemi legati ai tempi di arrivo delle soluzioni delle parti di algoritmo risolte da un thread, cioè delle **race condition**, quando ho uno scheduling con prelazione.

Se consideriamo il problema del produttore-consumatore, cioè di un processo che scrive i dati in un array e un'altro che li legge man mano.
Il produttore:

.. code-block:: c

  // pseudo-codice

  buffer // array (condiviso)
  counter // elementi presenti nell'array (condiviso)
  elem // prodotto
  in // posizione del prossimo elemento

  while (true) {
    elem = produce();
    while (counter == BUFFER_SIZE);
    buffer[in] = elem;
    in = (in + 1) % BUFFER_SIZE; // se in+1 è maggiore o uguale a BUFFER_SIZE
                                 // riparte da zero
    counter++;
  }

Il consumatore

.. code-block:: c

  // pseudo-codice
  
  buffer // array (condiviso)
  counter // elementi presenti nell'array (condiviso)
  elem // da consumare
  out // posizione del primo elemento consumabile
  
  while (true) {
    elem = buffer[out];
    out = (out + 1) % BUFFER_SIZE;
    counter--;
    consume(elem);
  }

Questi due algoritmi sembrano giusti e ragionevoli. C'è da dire però che se eseguissi parallelamente questi due programmi e permettessi allo scheduler di togliere la CPU dovunque nel codice, in alcuni casi non otterrei la soluzione sperata.
Ciò accade perchè durante la compilazione il programma scritto ad esempio in C, viene tradotto in linguaggio macchina. Non è detto che una istruzione di un linguaggio ad alto livello corrisponda ad una istruzione in linguaggio macchina. Nello specifico, gli operatori di incremento e decremento corrispondono di solito a tre istruzioni.

================= =================
P: counter++;     C: counter--;
================= =================
P1: conter -> Ri  C1: counter -> Rj
P2: Ri++          C2: Rj--
P3: Ri -> counter C3: Rj -> counter
================= =================

Se le istruzioni le eseguissi in questo ordine:

+----+-------+--------+
| P1 | c = 5 | Ri = 5 |
+----+-------+--------+
| P2 | c = 5 | Ri = 6 |
+----+-------+--------+
| C1 | c = 5 | Rj = 5 |
+----+-------+--------+
| C2 | c = 5 | Rj = 4 |
+----+-------+--------+
| C3 | c = 4 | Rj = 4 |
+----+-------+--------+
| P3 | c = 6 | Ri = 6 |
+----+-------+--------+

Otterrei il risultato sperato. È semplice intendere che se scambiassi l'ordine di due istruzioni il risultato cambierebbe in maniera non coerente con le mie intenzioni.
Per ovviare al problema, bisogna scrivere una parte del programma, garantendo che non venga interrotta dal sistema operativo. Ogni processo concorrente ha questa struttura:

.. code-block:: c

  do {
    /*** Entry Section ***/
    
    /***** CRITICAL SECTION *****/
    
    /*** Exit Section ***/
  } while(true);

Per risolvere le race condition, bisogna rispettare queste regole:

- **Mutua esclusione**: a un dato istante al più un processo può eseguire il codice della sezione critica, cioè se un processo è all'interno sezione critica nessun altro processo può eseguire la sua sezione critica.
- **Progresso**: se a un certo punto nessuno sta eseguendo la sua sezione critica e un altro processo vuole eseguire la sua sezione critica, il processo che ha appena finito la sezione critica, deve decidere il prossimo processo da far entrare nella critical section in un tempo finito. 
- **Attesa limitata**: un processo che attende di entrare nella sua sezione critica e gli viene negato, deve attendere un numero finito di richieste per entrarci.

Soluzione di Petersen
---------------------

È una prima soluzione al problema descritto prima.
In questo caso due processi che eseguono lo stesso codice in cui è presente la soluzione critica.

.. code-block:: c

  i, j // contengono 0 o 1 e i=1-j
  flag // processo che vuole entrare  (condivisa)
  turn // processo abilitato ad entrare (condivisa)

  do {
    flag[i] = true;
    turn = j;
    while (flag[j] && turn==j); // aspetto finchè l'altro processo
                                // non entra nella sezione critica
    // sezione critica
    flag[i] = false;
    // remainder section
  } while (true);

Si può dimostrare in modo formale che è garantita in questo caso la mutua esclusione.
Se il primo processo è in sezione critica ``turn = i``, altrimenti ``flag[i] = false``. Se il secondo processo è in sezione critica ``turn = j``, altrimenti ``flag[j] = false``.
Anche il progresso e l'attesa limitata sono garantite. Il primo grazie all'istruzione ``flag[i] = false`` e la seconda poichè ci sono solo due processi.

Test_and_set
------------

La soluzione di Petersen non può essere messa in pratica, poichè a livello architetturale è impossibile da realizzare. Si usa invece l'istruzione **test_and_set** che è garantita come ininterrompibile, poichè corrisponde ad esattamente una istruzione di linguaggio macchina.

.. code-block:: c

  boolean test_and_set(boolean *b) {
    boolean result = *b;
    *b = true;
    return result;
  }

Se *\*b* all'inzio vale *true*, la funzione non cambia il suo valore, altrimenti lo pone a *true* e restituisce *false*. Tramite questa istruzione si risolve il problema della mutua esclusione.

.. code-block:: c

  // lock = false; // (condivisa)
  
.. code-block:: c

  do {
    while (test_and_set(&lock));
    // sezione critica
    lock = false;
    // remainder section
  } while (true);

Se il primo processo P0 esegue per primo *test_and_set*, restituisce false, ma lock è true e il processo P0 può eseguire la sua sezione critica. Se ad esempio venisse eseguito un context switch, il processo P1 esegue *test_and*set* all'infinito finchè *lock* non sarà riportato a *false*. Ad un certo punto lo scheduler ripasserà il controllo al primo processo P0 che finirà la sua sezione critica e riporterà *lock* a *false*, permenttendo di entrare nella sezione critica a P1.
Questa soluzione garantisce la mutua esclusione, ma non il progresso o l'alttesa. Nulla vieta che sia sempre P0 il primo ad entrare in sezione critica.

Swap
----

Un'altra istruzione è lo **swap**.

.. code-block:: c

  void swap(boolean *a, boolean *b) {
    boolean tmp = *a;
    *a = *b;
    *b = tmp;
  }

Si usa in questo modo:

.. code-block:: c
  
  do {
    key = true;
    while (key == true) {
      swap(&lock, &key);
    }
    // sezione critica;
    *lock = false;
    // remainder section
  } while (true);

In questo caso il primo processo che entra nella sezione critica è il primo che esegue lo *swap*, se come prima un secondo processo vuole entrare nella sua sezione critica scambierà il nuovo valore di *lock* con *key*, entrambi a *true* e l'effetto è lo stesso del caso di prima.
Anche questa soluzione garantisce solo la mutua esclusione.

Raggiungere i tre requisiti
---------------------------

.. code-block:: c

  lock = false;
  waiting[n] ~ false; // tutto l'array è inizializzato a false
  
.. code-block:: c

  do {
    waiting[i] = true; // vuole entrare nella sua sezione critica
    key = true;
    while (waiting[i] && key) {
      key = test_and_set(&lock);
    }
    waiting[i] = false;
    // sezione critica
    j = (1 + 1) % n;
    while (j != i  && !waiting[j]) {
      j = (j + 1) % n;
    }
    if (j == i) {
      lock = false;
    } else {
      waiting[i] = false;
    }
    // remainder section
  } while (true);
  
Sicuramente la mutua escluzione è garantita. Anche il progresso, poichè nella end section si ha una scelta del prossimo processo in lista di *waiting*. Anche l'attesa limitata è soddisfatta, poichè un processo aspetta al massimo ``n-1`` volte.

Semafori
========

Non è sempre garantito che l'hardware dove i programmi che scriviamo girano abbia una soluzione come *test_and_set* o *swap* implementata a livello hardware. Per ovviare a questo problema si utilizzano i **semafori**.
Un semaforo è una variabile intera, ma non ci si può accedere con totale libertà, ma si possono utilizzare solo tre operazioni:

- **Inizializzazione**: serve per assegnare un valore inziale al semaforo.
  
  .. code-block:: c
    
    void init(semaphore *s, int x) {
      *s = x;
    }
    
- **Wait** in pseudo-codice sarebbe:
  
  .. code-block:: c
  
    void wait(semaphore *s) {
      while(*s <= 0);
      *s--;
    }
  
- **Signal** in pseudo-codice sarebbe:

  .. code-block:: c
  
    void signal(semaphore *s) {
      *s++;
    }

Le funzioni di **wait** e **signal** devono necessariamente avere una parte atomica, cioè il controllo di non positività e il decremento nella **wait** e l'incremento nella **signal**.

Semafori binari
---------------

Ho due processi che eseguono lo stesso codice e voglio che abbiano una sezione critica con mutua esclusione.
Ho un semaforo condiviso che viene detto **mutex**, `mutual exclusion` e lo sfrutto per creare una sezione critica.

.. code-block:: c

  // processo padre
  
  init(mutex, 1);

.. code-block:: c

  // processo o thread figlio
  
  wait(mutex);
  /* sezione critica */
  signal(mutex);

Quando il primo processo figlio esegue la *wait*, gli altri processi che eseguono la *wait* trovano un semaforo nullo, quindi devono aspettare finchè il primo processo esegue una *signal*.

Questi semafori assumono solo i valori 0 e 1 e garantiscono la mutua esclusione; vengono detti **semafori binari**.

Semafori interi
---------------

Esistono anche semafori con valori interi. Ad esempio se un processo vuole utilizzare una delle ``n`` stampanti di una sala uso un semaforo che può assumere i valori da 0 a ``n-1`` e finchè il semaforo è positivo c'è una stampante libera.

Produttore e consumatore
------------------------

Per sincronizzare il produttore e il consumatore si possono utilizzare due semafori.

.. code-block:: c
  
  // variabili condivise
  
  semaphore full;
  init(full, 0);
  semaphore empty;
  init(empty, 1);
  int item;
  
.. code-block:: c
  
  wait(empty);
  item = produce();
  signal(full);

.. code-block:: c
  
  wait(full);
  consume(item);
  signal(empty);

Se volessi avere anche la mutua esclusione durante la produzione e consumazione, avrei un'altra *wait* e un'altra *signal*.

Sincronizzazione generica
-------------------------

Due processi B (before) e A (after), che invocano due funzioni *before* e *after*, in cui *before* deve essere eseguita prima di *after*.

.. code-block:: c

  // variabili condivise
  
  semaphore sync;
  init(sync, 0);

.. code-block:: c

  // B
  
  /* ... */
  before();
  signal(sync);
  /* ... */

.. code-block:: c

  // A

  /* ... */
  wait(sync)
  after();
  /* ... */

Esempi in C
-----------

Sezione critica
^^^^^^^^^^^^^^^

.. code-block:: c

  #include <pthread.h>
  #include <semaphore.h>
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>
  
  #define N 10
  
  void *thread_code(void *param);

  sem_t *mutex;

  int main(int argc, char **argv) {
  	
  	const int num_threads = 2;
  	
  	pthread_t tid[num_threads];	
  	int i, params[num_threads];

    #ifdef MAC_OS_X
  	  mutex = sem_open("/semaphore", O_CREAT, 0644, 1);
  	#else
  	  sem_init(mutex, 0, 1);
  	#endif

  	for(i=0; i<num_threads; i++) {
  		params[i] = i;
  		pthread_create(&tid[i], NULL, thread_code, (void *)&params[i]);
  	}
  	
  	for(i=0; i<num_threads; i++) {
      pthread_join(tid[i], NULL);
      printf("Thread %d finished\n", i);
    }
      
    #ifdef MAC_OS_X
      sem_unlink("/semaphore");
    #else
      sem_destroy(mutex);
    #endif

  	return 0;
  }

  void *thread_code(void *param) {
  	int i;
  	int n = *((int *) param);

  	for(i=0; i<N; i++) {
  		printf("%d waiting to enter critical section\n", n);
  		sem_wait(mutex); // wait
  		printf("%d enters critical section\n", n);
  	  sleep((int)(4.0*rand()/RAND_MAX));
  	  printf("%d exits critical section\n", n);
  		sem_post(mutex); // signal
  	}
  }

Produttore e consumatore
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. code-block:: c

  #include <pthread.h>
  #include <semaphore.h>
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>
  
  #define N 10
  
  void *producer(void *param);
  void *consumer(void *param);

  sem_t *full, *empty;

  int item;

  int main(int argc, char **argv) {
  	
  	pthread_t producer_tid, consumer_tid;	
  	int i;

  	#ifdef MAC_OS_X
  	  full = sem_open("/full", O_CREAT, 0644, 0);
  	  empty = sem_open("/empty", O_CREAT, 0644, 1);
  	#else
  	  sem_init(produced, 0, 0);
  	  sem_init(empty, 0, 1);
  	#endif

  	pthread_create(&producer_tid, NULL, producer, NULL);
  	pthread_create(&consumer_tid, NULL, consumer, NULL);
  	
  	pthread_join(consumer_tid, NULL);
  	pthread_join(producer_tid, NULL);
      
    #ifdef MAC_OS_X
      sem_unlink("/full");
      sem_unlink("/empty");
    #else
      sem_destroy(full);
      sem_destroy(empty);
    #endif
    
  	return 0;
  }

  void *consumer(void *param) {
  	int i;

  	for(i=0; i<N; i++) {
  		printf("Consumer waiting to consume item\n");
  		sem_wait(full); // wait
  		printf("Consumer consumed item %d\n", item);
  		sem_post(empty); // signal
  	}
  }

  void *producer(void *param) {
  	int i;

  	for(i=0; i<N; i++) {
  		printf("Producer waiting to produce item\n");
  		sem_wait(empty); // wait
  		item = (int)((10.0*rand())/RAND_MAX);
  		printf("Producer produced item %d\n", item);
  		sem_post(full); // signal
  	}
  }

Prima e dopo
^^^^^^^^^^^^

.. code-block:: c

  #include <pthread.h>
  #include <semaphore.h>
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>

  #define N 10

  void *first(void *param);
  void *after(void *param);

  sem_t *sync;

  int item;

  int main(int argc, char **argv) {
  	
  	pthread_t first_tid, after_tid;	
  	int i;

    #ifdef MAC_OS_X
  	  sync = sem_open("/sync", O_CREAT, 0644, 0);
  	#else
  	  sem_init(sync, 0, 1);
  	#endif

  	pthread_create(&first_tid, NULL, first, NULL);
  	pthread_create(&after_tid, NULL, after, NULL);
  	
  	pthread_join(first_tid, NULL);
  	pthread_join(after_tid, NULL);

  	#ifdef MAC_OS_X
      sem_unlink("/sync");
    #else
      sem_destroy(sync);
    #endif

  	return 0;
  }

  void *first(void *param) {
  	int i;

  	for(i=0; i<N; i++) {
  		printf("First thread starts (%d)\n", i);
  		printf("First thread initial part (%d)\n", i);
  		sem_post(sync);
  	}
  }

  void *after(void *param) {
  	int i;

  	for(i=0; i<N; i++) {
  		printf("Second thread starts (%d)\n", i);
  		sem_wait(sync);
  		printf("Second thread final part (%d)\n", i);
  	}
  }

I 5 filosofi
------------

.. Scrivere la storia dei cinque filosofi stitici.

.. code-block:: c

  // variabili condivise
  
  semaphore d;
  semaphore s;
  
.. code-block:: c

  wait(s);
  wait(d);
  /* ... */
  signal(d);
  signal(s);

.. code-block:: c

  wait(d);
  wait(s);
  /* ... */
  signal(s);
  signal(d);

Con questo algoritmo si può notare che in caso di scelte specifiche dello scheduler entrambi i processi si trovano in attesa di una semaforo che può sbloccare solo l'altro processo. Questa condizione si chiama **deadlock**.

Deadlock
========

Il deadlock non può sbloccarsi autonomamente, ma c'è bisogno di un intervento esterno.

Risorse
-------

Quando parliamo di **risorse**, parliamo di risorse di tipo **logico**, oppure di tipo **fisico**; Nel caso dei semafori e dei lock, le risorse sono di tipo logico, mentre nei casi dei file e delle periferiche di I/O, le risorse sono di tipo fisico.

Le risorse vengono utilizzate con un ciclo a tre fasi:

- **Richiesta**: è necessaria, poichè la risorsa richiesta potrebbe non essere disponibile al momento e il processo dovrebbe aspettare il suo turno.
- **Uso**: l'uso della periferica.
- **Rilascio**: il processo rilascia la periferica e la rende disponibile ad un altro processo

Le risorse si portano sempre una o più istanze di se stesse.

Ci sono quattro condizioni che devono essere congiuntamente vere per il verificarsi del deadlock:

1. **Mutua esclusione**: infatti, non tutte le risorse devono essere accedute esclusivamente.
2. **Hold-and-Wait**: ci deve essere almeno un processo che detiene una risorsa nel sistema e non può continuare la sua esecuzione perchè è in attesa di altre risorse.
3. **Mancanza di prelazione**: il sistema non può effettuare context switch durante il ciclo di utilizzo della periferica.
4. **Attesa circolare**: devo poter individuare una coda di processi ``P1, P2, ..., PN`` formata da processi che non possono continuare finchè il successivo processo non libera la risorsa attesa.

Queste sono **condizioni necessarie** per il verificarsi del deadlock, ma non sufficienti; non è detto quindi che al verificarsi di queste condizioni il sistema sia in deadlock.

Grafo di allocazione delle risorse
----------------------------------

Per rappresentare i processi nel sistema ed individuare i processi in deadlock, si usa un grafo.
Un grafo è un rappresentazione grafica formata da tuple di vertici e archi, in questo modo ``(V,E)``. ``V`` è l'insieme dei vertici, mentre ``E`` è l'insieme degli *edge*, cioè degli archi. L'insieme ``E`` è un sottoinsieme del prodotto cartesiano ``VxV`` dei vertici.

Per rappresentare i processi e le risorse si usa un particolare tipo di grafo detto **grafo di allocazione delle risorse**.
L'insieme ``V`` è l'insieme dei processi e delle risorse con le loro istante. Sono indicati in questo modo:

.. image:: images/resgraph-v.jpg
   :align: center
   :width: 4.605cm
   :height: 2.22cm

L'insieme ``E`` degli archi è formato da archi orientati da un processo a una risorsa o da una risorsa ad un processo. È rappresentato in questo modo:

.. image:: images/resgraph-e.jpg
   :align: center
   :width: 7.98cm
   :height: 0.96cm

Non possono esistere archi che collegano due risorse o due processi. Gli archi che collegano le risorse ai processi dicono che ad quel processo è stata assegnata la data risorsa. Gli archi che collegano i processi alle risorse dicono invece che quel processo non può continuare senza avere accesso alla data risorsa. Gli archi del primo tipo sono detti **archi di assegnazione**, mentre quelli del secondo tipo **archi di richiesta**.

Un esempio:

.. image:: images/resgraph-es.jpg
   :align: center
   :width: 13.50cm
   :height: 8.67cm

Questo sistema di rappresentazione ci aiuta nel capire se il sistema è in deadlock. Si può infatti dimostrare che se il grafo non contiene cicli non esistono deadlock.
L'informazione che il grafo contenga cicli non è sufficiente per dire che il sistema è in deadlock, ma `potrebbe` essere in deadlock.

Questo esempio mostra un grafo che contiene un ciclo che è effettivamente un deadlock. Ogni processo attende una risorsa che non potrà mai essere liberato.

.. image:: images/cycle-dl.jpg
   :align: center
   :width: 8.895cm
   :height: 1.545cm

.. image:: images/cycle-dl-d.jpg
   :align: center
   :width: 14.25cm
   :height: 8.505cm

Questo esempio invece mostra un ciclo che non è un deadlock.

.. image:: images/cycle-nodl.jpg
   :align: center
   :width: 9.30cm
   :height: 8.535cm

All'avanzare del tempo il numero di processi in deadlock presenti può solo aumentare. Se ho due processi in deadlock su due risorse e arriva un terzo processo che chiede una di queste due risorse, anch'esso finirà in deadlock.

Risoluzione di un deadlock
--------------------------

Per risolvere un deadlock ci sono tre famiglie di soluzioni, usate da diversi sistemi:

- Sistemi che **prevengono** il deadlock.
- Sistemi che **evitano** il deadlock.
- Sistemi che non fanno nulla per prevenire il deadlock (oppure che rilevano e risolvono a intervalli regolari).

Sistemi di prevenzione
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Questi sistemi prevengono il deadlock garantendo che una condizione delle quattro non si verifichi mai e quindi non si possa verificare nemmeno la loro congiunzione.

- La mutua esclusione è molto difficile da non garantire, perchè è necessaria all'uso del sistema.
- La Hold-and-Wait si può prevenire garantendo che un processo non debba mai avere delle risorse assegnate e chiederne altre al sistema. Ci sono due modi per prevenire questo: chiedere durante la messa in esecuzione quante e quali risorse un processo ha bisogno, oppure imporre che un processo non possa chiedere altre risorse quando ne ha già assegnate.
- Usare la prelazione significa far sì che il sistema possa togliere tutte o in particolare una risorsa al processo che non la libera e assegnarla al processo che ne ha bisogno. Non però è un'operazione semplice e immediata.
- Non avere attesa circolare si può ottenere. Non avere un'attesa circolare presuppone che ogni risorsa abbia una funzione ``F(Ri)`` data ad un processo ``Pi``, e che esista un processo ``Pj`` che richieda una risorsa ``Pj`` e che quindi ``F(Ri) < F(Rj)``.

Il prezzo da pagare è il sottouso del sistema, che per eseguire questi algorimi aggiunge overhead e alle volte rileva dei falsi positivi che portano via tempo di CPU.

Sistemi di evitabilità
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Il sistema è in uno **stato sicuro**, cioè senza deadlock, se è in grado di assegnare risorse a ciascun processo (fino al suo massimo) in un certo ordine e impedire il verificarsi di uno stallo.
Uno stato insicuro non è garantito che abbia un deadlock, ma `potrebbe` averlo.

I sistemi che evitano il deadlock di solito hanno un algoritmo che mi rileva gli stati sicuri e impongono che non si passi mai da uno stato sicuro a uno stato insicuro.

Ecco due esempi:

.. image:: images/safe-state-1.jpg
   :align: center
   :width: 9.36cm
   :height: 7.35cm

.. image:: images/safe-state-2.jpg
   :align: center
   :width: 6.57cm
   :height: 3.645cm